
let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "শিকারিরা বন্দুক থেকে গুলি ছোড়ার পর পিছনের দিকে ধাক্কা অনুভব করে কেন?",
"answer": "(4) গুলি ও বন্দুকের ক্রিয়া ও প্রতিক্রিয়া বল একই সময়ে ক্রিয়াশীল হওয়ায়",
"options": [
"(1) গুলি ও বন্দুকের ক্রিয়া বল একই সময়ে ক্রিয়াশীল হওয়ায়",
"(2) শিকারি ও বন্দুকের ক্রিয়া বল একই সময়ে ক্রিয়াশীল হওয়ায়",
"(3) শিকারি ও বন্দুকের প্রতিক্রিয়া বল ভিন্ন সময়ে ক্রিয়াশীল হওয়ায়",
"(4) গুলি ও বন্দুকের ক্রিয়া ও প্রতিক্রিয়া বল একই সময়ে ক্রিয়াশীল হওয়ায়"
]
},
{
"numb": 2,
"question": "প্রকৃতিতে বল কাজ করে –",
"answer": "(2) জোড়ায়-জোড়ায়",
"options": [
"(1) এককভাবে",
"(2) জোড়ায়-জোড়ায়",
"(3) জোড়-বিজোড়",
"(4) ক ও খ "
]
},
{
"numb": 3,
"question": "যে স্বল্প পাল্লার বল নিউক্লিয়াসের অভ্যন্তরস্থ মৌলিক কণাসমূহের মধ্যে কাজ করে তাকে বলা হয় –",
"answer": "(1) দুর্বল নিউক্লিয় বল",
"options": [
"(1) দুর্বল নিউক্লিয় বল",
"(2) সবল নিউক্লিয় বল",
"(3) তাড়িত চৌম্বক বল",
"(4) মহাকর্ষ বল"
]
},
{
"numb": 4,
"question": "দুটি নিউক্লিয়নের মধ্যে যে বল কাজ করে তাকে বলে –",
"answer": "(2) সবল নিউক্লিয় বল",
"options": [
"(1) দুর্বল নিউক্লিয় বল",
"(2) সবল নিউক্লিয় বল",
"(3) মহাকর্ষ বল",
"(4) অভিকর্ষ বল"
]
},
{
"numb": 5,
"question": " কিসের কারণে আমরা রাস্তা দিয়ে হাঁটতে পারি?",
"answer": "(2) ঘর্ষণ",
"options": [
"(1) ওজন",
"(2) ঘর্ষণ",
"(3) ভর",
"(4) অস্পর্শ বল"
]
},
{
"numb": 6,
"question": " দুটি আহিত স্থির বস্তুর মধ্যে কোন বলটি ক্রিয়া করে না?",
"answer": "(4) তড়িৎ বল",
"options": [
"(1) মহাকর্ষ বল",
"(2) চৌম্বক বল",
"(3) অস্পর্শ বল",
"(4) তড়িৎ বল"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "সংঘর্ষের সময় কোন বল কাজ করে?",
"answer": "(4) ক্রিয়া-প্রতিক্রিয়া বল",
"options": [
"(1) তড়িৎ বল",
"(2) যান্ত্রিক বল",
"(3) চৌম্বক বল",
"(4) ক্রিয়া-প্রতিক্রিয়া বল"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "ঘর্ষণের ফলে কোনটি ঘটে?",
"answer": "(2) ইঞ্জিনের যন্ত্রাংশ অত্যধিক উত্তপ্ত",
"options": [
"(1) যান্ত্রিক শক্তি বিদ্যুৎ শক্তিতে পরিণত হয়",
"(2) ইঞ্জিনের যন্ত্রাংশ অত্যধিক উত্তপ্ত",
"(3) ইঞ্জিনের দীর্ঘস্থায়িত্ব বৃদ্ধি পায়",
"(4) শক্তির সংরক্ষণ সূত্র রঙ্ঘিত হয়"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "সাম্য বলের বাস্তব উদাহরণ কোন প্রতিযোগিতায় দেখতে পাওয়া যায়?",
"answer": "(3) রশি টানাটানি",
"options": [
"(1) ফুটবল",
"(2) ক্রিকেট",
"(3) রশি টানাটানি",
"(4) বেসবল"
]
},
{
"numb": 10,
"question": "20 kg ভরের একটি বস্তুর উপর 200 N বল 0.1 s সময় ধরে ক্রিয়া করে। বস্তুর ভরবেগের পরিবর্তন কত হবে?",
"answer": "(4) 20 kg ms-1",
"options": [
"(1) 5 kg ms-1",
"(2) 10 kg ms-1",
"(3) 15 kg ms-1",
"(4) 20 kg ms-1"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "রকেট উৎক্ষেপণের ক্ষেত্রে কোন সূত্র কাজ করে?",
"answer": "(4) ভরবেগের সংরক্ষণ সূত্র",
"options": [
"(1) নিউটনের গতির প্রথম সূত্র",
"(2) মহাকর্ষ সূত্র",
"(3) শক্তির নিত্যতা সূত্র",
"(4) ভরবেগের সংরক্ষণ সূত্র"
]
},
{
"numb": 12,
"question": " একটি বস্তু যখন অপর একটি তলের উপর দিয়ে গড়িয়ে চলে তখন গতির বিরুদ্ধে যে ঘর্ষণ ক্রিয়া করে তাকে কী বলে?",
"answer": "(3) আবর্ত ঘর্ষণ",
"options": [
"(1) স্থিতি ঘর্ষণ",
"(2) পিছলানো ঘর্ষণ",
"(3) আবর্ত ঘর্ষণ",
"(4) প্রবাহী ঘর্ষণ"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "ক্রিয়া ও প্রতিক্রিয়া পরস্পর –",
"answer": "(4) সমান ও বিপরীত",
"options": [
"(1) সমান",
"(2) বিপরীত",
"(3) অসমান",
"(4) সমান ও বিপরীত"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "কোন বস্তুর ভর 4 kg এবং বস্তুটি 4 ms-1 বেগে চলতে থাকলে বস্তুটির ভরবেগ কত হবে?",
"answer": "(2) 16 kg ms-1",
"options": [
"(1) 15 kg ms-1",
"(2) 16 kg ms-1",
"(3) 17 kg ms-1",
"(4) 18 kg ms-1"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "পদার্থের জড়তার পরিমাপকে কী বলে?",
"answer": "(4) ভর",
"options": [
"(1) বল",
"(2) স্থিতি",
"(3) ওজন",
"(4) ভর"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "পিছলানো ঘর্ষণের অপর নাম কী?",
"answer": "(4) বিসর্প ঘর্ষণ",
"options": [
"(1) স্থিতি ঘর্ষণ",
"(2) আবর্ত ঘর্ষণ",
"(3) প্রবাহী ঘর্ষণ",
"(4) বিসর্প ঘর্ষণ"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "নিচের কোনটি লুব্রিকেন্ট পদার্থ?",
"answer": "(3) মবিল",
"options": [
"(1) পেট্রোল",
"(2) ডিজেল",
"(3) মবিল",
"(4) গ্যাস"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "প্রতিক্রিয়া বলটি কতক্ষণ থাকবে?",
"answer": "(3) যতক্ষণ পর্যন্ত ক্রিয়াবলটি থাকবে",
"options": [
"(1) 2s পর্যন্ত",
"(2) 3s পর্যন্ত",
"(3) যতক্ষণ পর্যন্ত ক্রিয়াবলটি থাকবে",
"(4) 1s পর্যন্ত"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "নিউটনের তৃতীয় সূত্রানুসারে কোনটি সঠিক?",
"answer": "(2) F2=-F1",
"options": [
"(1) F2=F1",
"(2) F2=-F1",
"(3) F1>F2",
"(4) F2>F1"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "জ্বালানি শক্তির অপচয় হয় কোনটির জন্য?",
"answer": "(1) ঘর্ষণ",
"options": [
"(1) ঘর্ষণ",
"(2) বল",
"(3) অভিকর্ষজ ত্বরণ",
"(4) ভর"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "ঘর্ষণের ক্ষেত্রে নিচের কোনটি সঠিক?",
"answer": "(1) পর্বতারোহীগণ শিলাখন্ড বা পাহাড়ের তলকে ভালোভাবে পা এবং হাত দ্বারা আঁকড়ে ধরেন",
"options": [
"(1) পর্বতারোহীগণ শিলাখন্ড বা পাহাড়ের তলকে ভালোভাবে পা এবং হাত দ্বারা আঁকড়ে ধরেন",
"(2) ঘর্ষণ বৃদ্ধির জন্য গ্রীজ ব্যবহার করা হয়",
"(3) খেলোয়াড়দের বুটের নিচে যথাসম্ভব মসৃণ থাকে যাকে দৌড়ানোর সময় পরে না যায়",
"(4) বল বেয়ারিং ব্যবহার করার ফলে ঘর্ষণ বৃদ্ধি করা সম্ভবপর হয়"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "একই আকৃতির দুটি বড় নিরেট সিলিন্ডারের মধ্যে একটি কাঠের তৈরি এবং অপরটি ইস্পাতের তৈরি। গতিশীল অবস্থা থেকে সিলিন্ডার দুটিতে বল প্রয়োগ করে থামাতে হলে কোনটি ঘটবে?",
"answer": "(1) ইস্পাতের সিলিন্ডারটিকে থামাতে অধিকতর বলের প্রয়োজন",
"options": [
"(1) ইস্পাতের সিলিন্ডারটিকে থামাতে অধিকতর বলের প্রয়োজন",
"(2) কাঠের সিলিন্ডারটিকে থামাতে অধিকতর বলের প্রয়োজন",
"(3) ইস্পাতের সিলিন্ডারটিকে থামানো অসম্ভব",
"(4) কাঠের সিলিন্ডারটিকে থামানো অসম্ভব"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "ভরবেগ কিসের উপর নির্ভর করে?",
"answer": "(3) ভর ও বেগ",
"options": [
"(1) ভর",
"(2) বেগ",
"(3) ভর ও বেগ",
"(4) কোনটিই নয়"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "বস্তুর উপর ক্রিয়াশীল বল এবং এর দিকে সৃষ্ট ত্বরণের মধ্যে সম্পর্ক জানা যায় কোন সূত্র হতে?",
"answer": "(2) নিউটনের দ্বিতীয় সূত্র",
"options": [
"(1) নিউটনের প্রথম সূত্র",
"(2) নিউটনের দ্বিতীয় সূত্র",
"(3) নিউটনের তৃতীয় সূত্র",
"(4) ভরবেগের সংরক্ষণ সূত্র"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "ঘর্ষণ বল কিসের উদাহরণ?",
"answer": "(2) স্পর্শ বলের",
"options": [
"(1) অস্পর্শ বলের",
"(2) স্পর্শ বলের",
"(3) মহাকর্ষ বলের",
"(4) তাড়িতচৌম্বক বলের"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "ঘর্ষণ বল কিসের উদাহরণ?",
"answer": "(2) স্পর্শ বলের",
"options": [
"(1) অস্পর্শ বলের",
"(2) স্পর্শ বলের",
"(3) মহাকর্ষ বলের",
"(4) তাড়িতচৌম্বক বলের"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "আহিত কণাগুলো গতিশীল হলে কোন বলের সৃষ্টি হয় –",
"answer": "(1) তড়িৎ বল ও চৌম্বক বল",
"options": [
"(1) তড়িৎ বল ও অভিকর্ষ বল",
"(2) তড়িৎ বল ও চৌম্বক বল",
"(3) চৌম্বক বল ও নিউক্লিয় বল",
"(4) অভিকর্ষ বল ও নিউক্লিয় বল"
]
},
{
"numb": 28,
"question": " যাত্রীসহ থেমে থাকা বাস হঠাৎ চলতে শুরু করল। বাসযাত্রীর ক্ষেত্রে কী ঘটবে?",
"answer": "(2) বাসযাত্রী পিছনের দিকে হেলে পড়বে",
"options": [
"(1) বাসযাত্রী সামনের দিকে ঝুঁকে পড়বে",
"(2) বাসযাত্রী পিছনের দিকে হেলে পড়বে",
"(3) বাসযাত্রী দোদুল্যমান থাকবে",
"(4) বাসযাত্রীর অবস্থান অপরিবর্তিত থাকবে"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "কোন বল খুব স্বল্প পাল্লার এবং আকর্ষণ ধর্মী?",
"answer": "(2) সবল নিউক্লিয় বল",
"options": [
"(1) মহাকর্ষ বল",
"(2) তাড়িত চৌম্বক বল",
"(3) দুর্বল নিউক্লিয় বল",
"(4) সবল নিউক্লিয় বল"
]
},
{
"numb": 30,
"question": "সুতা কেটে দিলে সুতায় ঝুলন্ত বস্তু নিচে পড়তে থাকার জন্য কোন বল দায়ী?",
"answer": "(2) অসাম্য বল",
"options": [
"(1) সাম্য বল",
"(2) অসাম্য বল",
"(3) ঘর্ষণ বল",
"(4) টান বল"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "দুর্বল নিউক্লিয় বলের পাল্লা কত?",
"answer": "(2) 10-16 এর বেশি",
"options": [
"(1) অসীম",
"(2) 10-16 এর বেশি",
"(3) 10-16 m এর কম",
"(4) 10-16 m"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "গাড়ির টায়ারে রাবারের উপর নকশায় কোনটি থাকে?",
"answer": "(2) দাঁত",
"options": [
"(1) আল্পনা",
"(2) দাঁত",
"(3) কাঁটা",
"(4) চুম্বক"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "গাড়ির টায়ারে রাবারের উপর নকশায় কোনটি থাকে?",
"answer": "(2) সবল নিউক্লিয় বল",
"options": [
"(1) মহাকর্ষ বল",
"(2) তাড়িত চৌম্বক বল",
"(3) দুর্বল নিউক্লিয় বল",
"(4) সবল নিউক্লিয় বল"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "দুর্বল নিউক্লিয় বলের ক্ষেত্রে কোনটি হয় না?",
"answer": "(4) তাড়িতচৌম্বক বলের সৃষ্টি",
"options": [
"(1) তেজস্ক্রিয় ভাঙন বিক্রিয়া",
"(2) নিউক্লিয়াসে অস্থিতিশীলতার সৃষ্টি",
"(3) নিউক্লিয়াস হতে বিটাক্ষয়",
"(4) তাড়িতচৌম্বক বলের সৃষ্টি"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "একটি বাতাস ভর্তি বেলুনকে দু’হাত দ্বারা চেপে ধরলে কী ঘটে?",
"answer": "(1) সংকুচিত হবে",
"options": [
"(1) সংকুচিত হবে",
"(2) প্রসারিত হবে",
"(3) কোন পরিবর্তন ঘটবে না",
"(4) বাতাস বেরিয়ে যাবে"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "গতিশীল না হওয়া পর্যন্ত কোনো বস্তুর উপর কোন ঘর্ষণ বল কাজ করে?",
"answer": "(1) স্থিতি",
"options": [
"(1) স্থিতি",
"(2) পিছলানো",
"(3) আবর্ত",
"(4) প্রবাহী"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "গতিশীল না হওয়া পর্যন্ত কোনো বস্তুর উপর কোন ঘর্ষণ বল কাজ করে?",
"answer": "(1) ঘর্ষণ বল",
"options": [
"(1) ঘর্ষণ বল",
"(2) অভিকর্ষ বল",
"(3) চৌম্বক বল",
"(4) মহাকর্ষ বল"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "দুটি চৌম্বক মেরুর মধ্যকার আকর্ষণ বা বিকর্ষণ বলকে বলে –",
"answer": "(1) তাড়িতচৌম্বক বল",
"options": [
"(1) তাড়িতচৌম্বক বল",
"(2) মহাকর্ষ বল",
"(3) নিউক্লিয় বল",
"(4) ঘর্ষণ বল"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "অসাম্য বল যখন বস্তুর উপর ক্রিয়াশীল থাকে তখন বস্তুর কিসের পরিবর্তন ঘটে?",
"answer": "(1) বেগ এবং দিক",
"options": [
"(1) বেগ",
"(2) দিন",
"(3) বেগ অথবা দিক",
"(4) বেগ এবং দিক"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "সবল নিউক্লিয় বলের পাল্লা কত?",
"answer": "(2) 10-15 m",
"options": [
"(1) 10-14 m",
"(2) 10-15 m",
"(3) 10-16 m",
"(4) 10-17 m"
]
},
{
"numb": 41,
"question": "বায়ুর বাঁধা হল এক ধরনের –",
"answer": "(1) ঘর্ষণ বল",
"options": [
"(1) ঘর্ষণ বল",
"(2) ঘাত বল",
"(3) টান বল",
"(4) লক্ষ বল"
]
},
{
"numb": 42,
"question": "নিচের কোনটি সঠিক?",
"answer": "(3) আবর্ত ঘর্ষণ বল < পিছলানো ঘর্ষণ বল",
"options": [
"(1) আবর্ত ঘর্ষণ বল = পিছলানো ঘর্ষণ বল",
"(2) আবর্ত ঘর্ষণ বল > পিছলানো ঘর্ষণ বল",
"(3) আবর্ত ঘর্ষণ বল < পিছলানো ঘর্ষণ বল",
"(4) আবর্ত ঘর্ষণ বল << পিছলানো ঘর্ষণ বল"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "যদি কোন বস্তুর উপর ক্রিয়াশীল লব্ধিবলের মান শূন্য না হয় তখন ক্রিয়ারত বলগুলোকে বলা হয়",
"answer": "(2) অসাম্য বল",
"options": [
"(1) সাম্য বল",
"(2) অসাম্য বল",
"(3) স্পর্শ বল",
"(4) অস্পর্শ বল"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "ভরবেগের দিক কোন দিকে?",
"answer": "(2) বেগের দিকে",
"options": [
"(1) ভরের দিকে",
"(2) বেগের দিকে",
"(3) বলের দিকে",
"(4) সরণের দিকে"
]
},
{
"numb": 45,
"question": "দুটি আহিত কণা স্থির থাকলে তাদের মধ্যে কোন ক্রিয়া করে?",
"answer": "(2) তড়িৎ বল",
"options": [
"(1) মহাকর্ষ বল",
"(2) তড়িৎ বল",
"(3) স্পর্শ বল",
"(4) নিউক্লিয় বল"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "মেঝের উপর দিয়ে একটি বাক্সকে টেনে নেয়ার সময় আমরা কোন বল প্রয়োগ করি?",
"answer": "(4) অসাম্য বল",
"options": [
"(1) টান বল",
"(2) অস্পর্শ বল",
"(3) সাম্য বল",
"(4) অসাম্য বল"
]
},
{
"numb": 47,
"question": "একটি সুকৌশল আবিষ্কার কি?",
"answer": "(1) চাকা",
"options": [
"(1) চাকা",
"(2) রেডিও",
"(3) টিভি",
"(4) কম্পিউটার"
]
}
];
